\documentclass[a4paper,10pt,twoside,portrait, leqno, mathserif]{article}	%landscape: breitformat, twoside: zweiseitig bedruckt, leqno: nummern bei gleichungen, mathserif schrift
\usepackage[T1]{fontenc}							
\usepackage[utf8]{inputenc}									%umlaute in tex möglich
\usepackage[ngerman]{babel}									%anführungszeichen umlaute
\renewcommand{\sfdefault}{cmbr} 
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}		% Sansserif Schriftart
\usepackage{multicol}												%mehrere spalten
\usepackage{geometry}												% einfaches definieren der Seitenraender
\usepackage{amssymb}												% mathematische Symbole
\usepackage[fleqn]{amsmath}									% fleqn macht, dass alle formeln linksbündig sind.
\usepackage{dsfont}													%identitätszeichen \mathds{1}
\usepackage{color}																	% Color
\usepackage{mathtools}											%\shortintertext
\usepackage[all]{xy}												%schematische darstellungen
\usepackage{mathrsfs}												%\mathscr


\usepackage{fancyhdr}												%eigene header, footer
\usepackage{pdflscape}											%einzelne seiten in landscape
\usepackage{rotating}												% provides a rotate environment
\newcommand{\rot}[1]{\begin{sideways}#1\end{sideways}}

\input{../defs}

% COMPACT LAYOUT
\setlength{\columnsep}{6mm}							% Gap between Columns
\setlength{\columnseprule}{0pt}					% Ruler-Width between Columns
\setlength{\parindent}{0pt}							% Spacing betweeen Paragraphs as small as possible
\setlength{\parskip}{0pt}								%    |
\setlength{\parsep}{0pt}								%    |
\setlength{\headsep}{10pt}							%    |
\setlength{\topskip}{0pt}								%    |
\setlength{\topmargin}{0pt}							%    |
\setlength{\topsep}{0pt}								%    |
\setlength{\partopsep}{0pt}							%    |
\linespread{1}													% Zeilenabstand
\usepackage[compact]{titlesec}							% Spacing before and after Section Headings
\titlespacing{\section}{8pt}{*0}{*0}				%    |
\titlespacing{\subsection}{5pt}{*0}{*0}			%    |
\titlespacing{\subsubsection}{2pt}{*0}{*0}	%    |


\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\paragraph}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subparagraph}{\large\bfseries}

\geometry{left=7mm, right=7mm, top=15mm, bottom=15mm} 				% Seitenraender definieren

%  HEADER FOOOTER -------------------
\pagestyle{fancy}										%fancyhdr

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}	%keine abtrennung
\fancyhead{}												%Header/footer löschen
\fancyfoot{}												%		|


\fancyhead[RO,RE]{\scriptsize \rot{\thepage}}

% Compact Enumerate
\renewenvironment{enumerate}
  { \begin{list}{\arabic{enumi}.}
   {
				\topsep=2pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\partopsep=0pt
				\leftmargin=12pt\usecounter{enumi}}
 }{\end{list}}

\newenvironment{enumerate2}
{
	\begin{list}{(\roman{enumii})}
	{
		\topsep=2pt\itemsep=0pt\partopsep=0pt
		\leftmargin=10pt\usecounter{enumii}
	}	
}{\end{list}}

% Compact Itemize

\renewenvironment{itemize}
	{\begin{list}{$\bullet$}
     	{
		\topsep=2pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\partopsep=0pt
		\leftmargin=12pt
	}
   }{\end{list}}

% Compact Equations
\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}

%Zahl Text einkreisen
\newcommand*\kreis[1]{\unitlength1ex\begin{picture}(2.5,2.5)%
\put(0.75,0.75){\circle{3}}\put(0.7,0.7){\makebox(0,0){#1}}\end{picture}}

\newcommand{\entspricht}{\mathrel{\widehat{=}}}

% INFO
\title{Zusammenfassung Numerik}	
\author{}	
\date{}	

\lstdefinestyle{mypython}{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  breaklines=true,
  frame=l,
  xleftmargin=\parindent,
  language=python,
  showstringspaces=false,
  keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
  commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
  identifierstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{orange},
  numbers=none,
}

\lstset{escapechar=£,style=mypython}

\lstset{language=python,  basicstyle=\ttfamily\scriptsize}

% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}
\begin{landscape}
\begin{multicols}{3}	
\footnotesize
\setcounter{secnumdepth}{0}

\section{Allemein}
\subsection{Konverenz}
$\limite_{k\ra \infty} x_k = x^*$ und $F(x^*)=0$.
\subsection{Fehler}
$e_k := \|x^*-x_k\|$
\subsection{KonvergenzOrdnung/Geschwindigkeit}
\emph{K--Ordnung:} Eine Sequenz von Iterierten $x_k$ konvergiert mit \emph{Ordnung} $p$ falls: 
\[ p \geq 1 \exists c > 0 : e_{k+1} \leq c \per (e_k)^p, \; \forall k \in \N _0\]
Geschwindikeit mit der sich die Glieder der konvergenten Folge $(x_k)$ dem Grenzwert $x^k$ nähert.
\subsubsection{Bestimmung der $K$--Ordnung $p$}
$e_{(k+1)} \approx c \per e_k$ $p=1$: linKonv, $p=2$:quadKonv, ...
\\$\log e_{k+1}=\log c + p\per \log e_k$
\\$\log e_{k}=\log c + p\per \log e_{k-1}$
\[ p = \log \frac{e_{k+1}\per e_{k-1}}{e_k^2}\]

\textcolor{red}{Bitte Abschreiben}

\section{IterMeth für nichlineare GLS}
\subsection{Fixpunktverfahren (p40)}
\emph{FixPkt} $x^*: f(x^*)=x^*$, $x_0$ : Startwert, Fkt $\Phi$
\[ x_{k+1}= \Phi (x_k) \]
Wir suchen $f(x)=0 \LRa \Phi (x)=x$
\subsubsection{Konvergenz der Fixpunktiteration \& Newton \& Sekante}
 Lemma 1.2.4 (p74): Falls $\Phi : \R^n \ra \R^n, \; \Phi(x^*)=x^*$, $\Phi$ diffbar in $x^*$ und $\|D\Phi (x^*)\| < 1$, dann konvergiert die FiyPktFkt lokal und mind linear.
\\Lemma 1.2.7 (p52): Konvergenz höherer Ordnung, bed:
\bi 
\item $\Phi: \R\ra \R$
\item $\Phi$ ist min $(m+1)$--mal diffbar
\item $\Phi(x^*)=x^*$ für $x \in \R$
\item $\Phi(x^*)=0$ für $k=1,2,...,m$
\ei
\Ra lokale Konvergenz zu $x^*$ mit Ordnung $\geq m+1$.
\subsection{Newtonverfahren (p51)}
Die Fkt durch die Tangente aproximieren und deren Nulstelle suchen. Tangente in $x_k$: $ \tilde F(x):=F(x_L)+F'(x_L)\cdot (x-x_L)$
\[ \tilde F(x)=0 \LRa x_{k+1}:=x_k-\frac{F(x_k)}{F'(x_k)}\]
Konvergenz:
\[\Phi _F'(x^*)=\frac{F(x^*)\per F''(x^*)}{F'(x^*)^2}=0\]

\begin{lstlisting}
f = lambda x : irgendwas 
df = lambda x : irgendwas anderes
maxit = auch irgendwas # a priori Abbruchkriterium
tol = noch was # Genauigkeit
x= muhaha. # Startwert (als Float)

for i in xrange(maxit):
  x0 = x
  x = x0 - (f(x0) / df(x0))
  if np.abs(x)>1e-14: # Nahern wir uns Maschinengenaugikeit?
    if np.abs((x-x0)/x)<tol: # Teste relativen Fehler
      return x
  else:
    if np.abs(x-x0)<tol: # Teste absoluten Fehler
      return x
\end{lstlisting} 

\subsection{Sekanten--Verfahren}
Approximation durch Sekante, danach deren Nulstelle finden. Sekante:
\[s(x) = F(x_k)+\frac{F(x_k-F(x_{k-1}))}{x_k-x_{k-1}}(x-x_k)\]
\[s(x)=0\LRa x_{k+1} := x_k-F(x_k)\underbrace{\frac{x_k-x_{k-1}}{F(x_k)-F(x_{k-1})}}_{\approx \frac{1}{F'(x_k)}}\]
Konvergenz:
\[p= \frac{1}{2}(1+\sqrt 5 ) \approx 1,62 \]

\begin{lstlisting}
# Code wie Newton, nur mit 
x = bluh. # 1. Startwert (als Float)
x0 = blah. # 2. Startwert

for i in xrange(maxit):
  x01 = x0
  x0 = x
  x = x0 - f(x0) * ((x0 - x01) / (df(x0) - df(x01)))
\end{lstlisting} 

\subsection{$n$--Dimensionales NewtonVerfahren (p76)}
In $\R^n$ braucht man fasst ausschlieslicht dass Newtonverfahren
\bi 
\item $f(x_k) \lra F(x_k)= \bpm f_1(x_k)\\\vdots\\f_n(x_k)\epm, \; x_k \in \R^n $
\item $\frac{1}{f'(x_k)} \lra (DF(x_k))^{-1}= 
\bpm \frac{\partial f_1}{\partial x_1}&...&\frac{\partial f_1}{\partial x_k}
		\\ \vdots&&\vdots
		\\ \frac{\partial f_n}{\partial x_1}&...&\frac{\partial f_n}{\partial x_k} \epm ^{-1} $
\ei
Iterationsvorschrift:
\[x_{k+1}=x_k-(DF(x_k))^{-1}\per F(x_k) \; = \; x_{k+1}=x_k-\frac{f(x_k)}{f'(x_k)}\]
\emph{Bem} $DF^{-1}$ berechnen ist doof, nutze
\begin{lstlisting}
F  = lambda x : np.array( [x[0]**2 ... , x[1]**2] ) 
DF = lambda x : np.array( [ [ . , . ] ,
                            [ . , . ] ] )
s = np.linalg.solve(DF(x),F(x))
x = x-s
\end{lstlisting} 
konvergenz: lokal, quadratisch; falls $DF(x^k)$ invertierbar.
\subsection{Gedämpftes Newtonverfahren (p94)}
\emph{Problem} Teilweise Overshooting bei Newtonkorrektur $s$, um dieses Problem zu umschiffen führen wir die Newtonkorektur $s$ ein
\[x_{k+1}=x_k-\lambda _k\per DF^{-1}(x_ik)\per F(x_k) \quad \lambda _k \in ]0,1]\]
Bei jedem schritt wählt man den Dämpfungsfaktor $\lambda_k$:

\begin{lstlisting}
lamtol = 1e-5 # wie kleine Lambda werden darf

for i in xrange(maxit):
  lam = 1.
  sk = f(x0) / df(x0) 
  sk1 = f(x0 - (lam * sk)) / df(x0) 
  while np.abs(sk1) > (1. - (lam / 2)) * np.abs(sk): #Teste, ob Korrektur Vorraussetzung erfullt
    lam /= 2 # Verkleinere Lambda
    sk1 = f(x0 - (lam * sk)) / df(x0)
    if lam < lamtol: # wenn Lambda zu kleine wird, brich ab
      return 0, false
  x = x0 - (lam * sk) # Newtonschritt
\end{lstlisting}

\section{Iterative Methoden für LinGLS $A\vec x=\vec b$}
Aufgabe: Löse $Px+Ax=b+Px$ \LRa $Px_{k+1}=(P-A)x_k+b$
\[x_{k+1}=x_kP^{-1}(Ax_k-b)\]
Man muss noch $P$ bestimmen:
\bi 
\item Jacobi--Verfahren: $P=D$ \quad \lstinline{P = np.diag( np.diag(A) )}
\item Gauss--Siedel--V: $P=L+D$ \quad \lstinline{P = np.tril (A) }
\bi 
\item \lstinline{tril(A) = L+D}
\item \lstinline{tril(A,-1)=L}
\item \lstinline{triu(A) = U+D}
\ei
\ei
1. Berechne $t:=Ax-k_b$ \qquad \lstinline{t = np.dot(A,x)-b} \\ 
2. Löse $P\per s=t$ \qquad  \qquad \qquad \lstinline{s= np.linalg.solve(P,t)} \\ 
3. Berechne $x_{k+1}=x_k-s$  \qquad \lstinline{x = x-s} \\ 


\subsection{Jacobi--Verfahren}
\subsection{Gauss--Seidel--Verfahren}

\section{Numerische LinAlg}
$Ax=b$ lösen, mit $A$ invertierbar
\subsubsection{LU--Zerlegung (p115)}
$A= L \per U \; \Ra \, Ax= LUx=b$
\\\lstinline{LU,P = sp.linalg.lu_factor(A)}
\\\lstinline{x = sp.linalg.lu_solve( (LU,P), b )} 
\subsubsection{QR--Zerlegung (p119)}
$A=QR$, $Q$ ist eine unitäre Matrix, $R$ eine Obere oDreMatrix.
\\\lstinline{Q,R = np.linalg.qr(A)}
\\\quad \lstinline{y = np.solve(R,b)}
\\\quad \lstinline{x = np.solve(Q,y)}

\subsubsection{SVD--Zerlegung (p138) (p140/141)}
Zerlegung: $A=U\Sigma V^T$, $A\in\R^{m\Per n}$,  $U\in\R^{m\Per n}$  $V\in\R^{m\Per n} $ orthogonal
$\Sigma$ ist eine Diagonalmatrix wo die Singulärwerte geordnet sind.
\[\Sigma =diag(\sigma_1,...,\sigma_p)\in \R^{m\Per n}\]
\lstinline{U,s,Vt = sp.linalg.svd(A)}
\\\lstinline{s = np.linalg.svd(A,compute_uv=False)}
\\Wobei $s$ ein sortieres Arra mit $\sigma$'s ist.

 \subsubsection{Kondition \& Stabilität}
 \ra Die \emph{Kondition} beschreibt wie sich Störungen in den Input--Daten auf die Output--Daten übertragen. Sie Bezieht sich audf das Problem.
 
 \ra Die \emph{Stabilität} beschreibt die Robustheit des numerischen Vefahrens gegenüber Störungen in den Input--Daten. Sie bezieht sich auf den Algorithmus.
 
\section{Lineare Ausgleichsrechnung}
Wir haben Daten und müssen das passende Modell dazu finden. Man sucht eine Funktion die gemessenen Punkte am besten Beschreibt.
Im lineare Fall ist $F_{\vec a} (t_i)$ eine linearkombination von Basisvektoren $b_i(t)$:
\[F_{\vec a}(t_i) = a_1b_1(t_i)+a_2b_2(t_i)+...+a_nb_n(t_i)\overset{!}{=}  y_i \]
Das ziel der ganzen übung ist $\vec x$ so weit wie möglich klein zu machen
\[\vec x ^* := \underbrace{argmin}_{\vec x} \|A\vec x -\vec b\|^2_2 \qquad \somma_{i=1}^m(F_{\vec a}/t_i)-y_i)^2 \text{ minimal} \]

Das Residuum ist ein indikator für die güte der Lösung:
\[r:=A\vec x^* = \vec b \qquad \|r\|_2=\|A\vec x^* -\vec b \|_2\]

\subsection{Normalgleichung (p160)}
\textbf{Gegeben}: $A\in \R^{m\Per n},\ m>n, \ Rang(A)=n$ \Ra max Rang \& $\vec b \in \R^m$
 \Ra \textbf{Gesucht} ist $x^*=\underbrace{argmin}_x \|Ax-b\|^2_2 \in \R^n$
\[ f(x)=\|Ax-b\|^2_2 \LRa A^TAx=A^Tb\]
\begin{lstlisting}
ATA = np.dot( A.T , A ) 
ATb = np.dot( A.T , b )
x = np.linalg.solve( ATA , ATb )
\end{lstlisting}
Die Normalgleichung ist selten gebraucht das sie Schlecht konditioniert ist.

\subsection{QR--Zerlegung (p164)}
$A \in \R^{m\times n}, m>n, Rang(A)=n, A = QR, Q\in \R^{m\Per m}$ unitär, $R\in R^{m\Per n}$ oDreM.
\[ Ax-b\|_2=\|QRx-b\|_2=\|Q(Rx-Q^Tb\|_2 = \|Rx-bQ^Tb\|_2=\|Rx-\tilde b \|_2 \]
Damit gilt: $\|Ax-b\|_2 \ra \min \LRa R\per \vec x - \vec \tilde b $ lösbar.
\textcolor{red}{Matrix einfügen}

Es gilt: $Ax=QRx = b \Ra Rx = Q^T b$
\begin{lstlisting}
Q,R = np.linalg.qr(A)
x = solve( R, np.dot( Q.T , b ) )
\end{lstlisting}


\subsection{Lineare Ausgleichsrechnung}
\begin{lstlisting}
np.linalg.qr(A) # Reduzierte AR
sp.linalg.qr(A) # Erweiterte AR ( A unitaer )
\end{lstlisting}



\subsection{SVD--Zerlegung (p167)}
SVD--Zerlegung bezeichnet die Pseudoinverse $A^\dagger$
\[Ax=B \Ra x^*=A^\dagger b\]
\begin{lstlisting}
Ap = np.linalg.pinv(A)
x = np.dot( Ap, b )
\end{lstlisting}
\textcolor{red}{Praxis???}



\section{Nicht--lineare Ausgleichrechnung}


\subsection{Newtonverfahren}
\subsection{Gauss--Newton--Verfahren}



\section{Eigenwertprobleme}
\subsection{Potenzmethode (p206)}
\subsection{Rayleight--Quotient p(...)}
\subsubsection{Konvergenz der Potenzmethode}

\subsection{Inverse Potenzmethode \emph{invit} (p211)}
\subsection{Preconditioned inverse iteration \emph{pinvit} (p218)}
\subsection{Polynomiale Interpolation}
\subsection{Newton--Basis und dividierte Differenzen}
\subsection{Fehlerabschätzung der Interpolation (p274)}

\newpage
\end{multicols}
\end{landscape}
\end{document}
